---
title: "ใช้ ROE อย่างไรไม่ติดดอย?"
slug: "/174"
date: "2019-01-18T16:12:00.000Z"
description: "Return on Equity (ROE) เป็นหนึ่งในอัตราส่วนทางการเงินที่สำคัญมากสำหรับนักลงทุนระยะยาว เพราะ ROE นั้นเป็นอัตราส่วนที่ถูกคำนวนด้วยหลากหลายปัจจัยทางธุรกิจ"
image: "./images/mountain-984083_1280_copy_1_e0swbm.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["การลงทุน","แนวคิดการลงทุน","ROE"]
---

Return on Equity (ROE) เป็นหนึ่งในอัตราส่วนทางการเงินที่สำคัญมากสำหรับนักลงทุนระยะยาว เพราะ ROE นั้นเป็นอัตราส่วนที่ถูกคำนวนด้วยหลากหลายปัจจัยทางธุรกิจ ซึ่งอัตราส่วนนี้จะบ่งบอกถึงความคุ้มค่าในการลงทุน

แต่นักลงทุนไม่ควรใช้ ROE เพียงอย่างเดียวในการตัดสินใจในการลงทุนโดยที่ไม่ได้เข้าใจอย่างถ่องแท้ 

ROE สามารถบอกนักลงทุนได้ว่าผลกำไรสุทธิต่อเงินทุนนั้นเป็นอย่างไร โดยส่วนใหญ่แล้ว ROE ที่สูง (มีผลกำไรสุทธิที่สูงต่อเงินลงทุน) จะหมายถึงบริษัทมีความน่าลงทุนสูง และในทางกลับกัน ROE ต่ำก็หมายถึงบริษัทมีความน่าลงทุนต่ำ

ตัวอย่างเช่น หากบริษัทหนึ่งใช้เงินทุนในการดำเนินธุรกิจ 100 บาท และมีกำไรสุทธิในปีนั้น 10 บาท จะได้ ROE เท่ากับ 10% นั่นหมายความเงินทุนทุกๆ 100 บาท จะสามารถสร้างกำไรสุทธิได้ 10 บาท หากใช้เงินทุน 1,000 บาท ก็จะได้กำไรสุทธิ 100 บาท

การนำ ROE มาใช้ในการลงทุนจริงนั้นอาจไม่ง่ายเหมือนในตัวอย่าง เพราะว่ากำไรสุทธินั้นอาจไม่เป็นไปตามที่คาดการณ์ไว้ ไม่ว่าจะเพราะการแข่งขันทางธุรกิจ ต้นทุนสินค้าที่ผันผวน ค่าเงินที่เปลี่ยนแปลง นโยบายรัฐที่เข็มงวด หรือแม้แต่ Economy of scale (ยิ่งใหญ่ยิ่งคุ้มเงินลงทุน) ก็ตาม ล้วนมีผลต่อกำไรสุทธิด้วยกันทั้งสิ้น

เราลองมาศึกษาหุ้นต่างๆกันดีกว่าว่าจะมี ROE เป็นอย่างไร

###CPALL

CPALL เป็นหุ้นอันดับหนึ่งสำหรับนักลงทุนระยะยาวอย่างไม่ต้องสงสัย เพราะผลตอบแทน 10 ปีที่ผ่านมาสูงกว่า 10 เท่า ในระยะเวลาเพียง 10 ปี

หากเราศึกษา ROE และกำไรสุทธิของบริษัทย้อนหลังไป 5 ปีจะพบว่าอยู่ในระดับสูงอย่างต่อเนื่องและกำไรสุทธิเติบโตขึ้นทุกปี

ปี 2013 / ROE 37.6% / รายได้ 272,286 ลบ. / กำไรสุทธิ 10,503 ลบ.  
ปี 2014 / ROE 34.3% / รายได้ 357,766 ลบ. / กำไรสุทธิ 10,200 ลบ.  
ปี 2015 / ROE 40.2% / รายได้ 391,817 ลบ. / กำไรสุทธิ 13,682 ลบ.  
ปี 2016 / ROE 36.0% / รายได้ 434,712 ลบ. / กำไรสุทธิ 16,677 ลบ.  
ปี 2017 / ROE 30.5% / รายได้ 471,069 ลบ. / กำไรสุทธิ 19,908 ลบ.  

เราจะเห็นว่าค่าเฉลี่ย ROE ของบริษัทย้อนหลังอยู่สูงมาก (ค่าเฉลี่ยของทั้งตลาดหุ้นไทยอยู่ไม่เกิน 12%) ซึ่งข้อนี้สำคัญมาก นักลงทุนจะต้องดูค่าเฉลี่ยของ ROE ย้อนหลังเพื่อตรวจสอบว่าบริษัทนั้นมีความสามารถจริงหรือว่าเป็นเพียงวัฎจักรขาขึ้น

บริษัทที่อยู่ในวัฎจักรขาขึ้นมักจะมี ROE สูงเช่นกัน เพราะในช่วงขาขึ้นจะทำให้บริษัทมีกำไรสุทธิในระดับสูง แต่นั่นเป็นเรื่องไม่ยั่งยืนและท้ายที่สุดกำไรสุทธิและ ROE จะกลับลงมาสู่ระดับปกติ นักลงทุนจะต้องระวังจุดนี้ให้มาก

องค์ประกอบที่สำคัญคือรายได้และกำไรสุทธิที่เพิ่มขึ้นอย่างต่อเนื่องแบบนี้แปลว่าดี หมายความว่า ROE ที่เกิดขึ้นนั้นเป็นอัตราส่วนที่มีคุณภาพ และสามารถนำไปคาดการณ์อนาคตได้พอสมควร

แต่ข้อสังเกตุที่ต้องระวังคือในปี 2018 นั้นบริษัทมี ROE ที่ลดลงเหลือเพียง 27%	เท่านั้นสาเหตุจากยอดขายและกำไรสุทธิที่เริ่มชะลอตัวลง ซึ่งหมายความว่าหลังจากนี้การใช้ค่าเฉลี่ย ROE ในอดีตของบริษัทควรระมัดระวังมากขึ้น เพราะหากเราใช้ ROE ที่สูงเกินจริงมาคำนวนการลงทุน เราก็จะมีโอกาสขาดทุนได้ง่ายๆ

###BEAUTY

หุ้นนางฟ้าตกสวรรค์ที่เคยเป็นหนึ่งในบริษัทขวัญใจของนักลงทุน ด้วยการเติบโตที่สูงมาก ทำให้ราคาหุ้นนั้นเติบโตมากกว่า 15 เท่า ภายในระยะเวลาเพียง 5 ปีเท่านั้น แต่ปีที่ผ่านมาราคาหุ้นก็ได้ปรับตัวลดลงกว่า 70% เนื่องจากผลประกอบการน่าผิดหวัง

จุดที่น่าสนใจของบริษัทนี้คือ ROE ที่สูงมากกว่าค่าเฉลี่ยของตลาดหุ้นหลายเท่า

ปี 2013 / ROE 20.8% / รายได้ 970 ลบ. / กำไรสุทธิ 207 ลบ.  
ปี 2014 / ROE 28.9% / รายได้ 1,359 ลบ. / กำไรสุทธิ 301 ลบ.  
ปี 2015 / ROE 36.0% / รายได้ 1,773 ลบ. / กำไรสุทธิ 402 ลบ.  
ปี 2016 / ROE 53.2% / รายได้ 2,539 ลบ. / กำไรสุทธิ 656 ลบ.  
ปี 2017 / ROE 81.3% / รายได้ 3,713 ลบ. / กำไรสุทธิ 1,229 ลบ.  

ค่าเฉลี่ยของ ROE ย้อนหลังนั้นสูงมากและเพิ่มขึ้นอย่างต่อเนื่อง ซึ่งเกิดจากรายได้และกำไรสุทธิที่เติบโตขึ้นสูงมากเช่นกัน

ในปี 2017 บริษัทมีรายได้เติบโต 50% เมื่อเทียบจากปีก่อน แต่กำไรสุทธินั้นกลับเพิ่มขึ้นกว่า 90% ซึ่งเป็นปัจจัยที่สำคัญส่งเสริมให้ ROE กระโดดขึ้นมาเป็น 81.3%

สาเหตุที่สำคัญที่สุดคือในขณะที่ยอดขายของบริษัทเพิ่มขึ้น แต่ค่าใช้จ่ายในการทำการตลาด การบริหาร และการลงทุนเพิ่มนั้นกลับไม่สูงมาก ทำให้บริษัทเกิด Economy of scale และกำไรสุทธิมีการเติบโตในอัตราที่สูงขึ้น

ปัจจุบัน ROE ของบริษัทในไตรมาสล่าสุดอยู่ที่ 94% ซึ่งเหตุผลที่บริษัทมีค่า ROE ที่สูงมากเป็นเพราะพื้นฐานธุรกิจไม่ได้จำเป็นต้องลงทุนสินทรัพย์เยอะมากนัก แต่จะเน้นสินค้าคงคลังมากกว่า ทำให้ไม่จำเป็นต้องใช้เงินทุนมาก หมายความว่า BEAUTY เป็นบริษัทที่ใช้เงินทุนน้อยแต่ขายสินค้าได้กำไรดีนั่นเอง

อีกเหตุผลหนึ่งที่ ROE นั้นอยู่ในระดับสูงเนื่องจากบริษัทจ่ายปันผลจากกำไรสุทธิทั้งหมดในแต่ละปี และในเมื่อนำกำไรสุทธิทั้งหมดมาจ่ายปันผล ทำให้ส่วนทุนของบริษัทไม่ได้เพิ่มขึ้นในแต่ละปี หมายความว่าบริษัทเติบโตได้โดยไม่ต้องลงทุนเพิ่ม ทำให้กำไรสุทธิเพิ่มแต่ระดับทุนเท่าเดิม ดังนั้นอัตราส่วน ROE จึงสูงขึ้น

ในแง่ดีคือผู้ถือหุ้นจะได้ผลตอบแทนที่สูงมากจากการลงทุน ทั้งปันผลที่เพิ่มขึ้นและกำไรที่เติบโตขึ้น แต่ในอีกแง่คือการเติบโตคงมีที่สิ้นสุดหากบริษัทไม่ลงทุนเพิ่มเติม เพราะการแข่งขันทางธุรกิจไม่ควรจะง่ายขนาดนั้น และเราควรระมัดระวังการใช้ ROE ที่สูงเกินจริงมาคำนวนในการลงทุน

###IVL

IVL เป็นผู้ผลิตขวดพลาสติกรายใหญ่ของโลก ซึ่งในช่วงปีที่ผ่านมามีการเติบโตขึ้นอย่างมาก และราคาหุ้นขึ้นมากกว่า 2 เท่า

ปีล่าสุดบริษัทมีระดับ ROE ที่ค่อนข้างสูง ดูเหมือนจะเป็นบริษัทที่มีความน่าลงทุน

ปี 2013 / ROE 2.3% / รายได้ 229,120 ลบ. / กำไรสุทธิ 1,326 ลบ.  
ปี 2014 / ROE 2.5% / รายได้ 243,907 ลบ. / กำไรสุทธิ 1,675 ลบ.  
ปี 2015 / ROE 8.7% / รายได้ 234,698 ลบ. / กำไรสุทธิ 6,609 ลบ.  
ปี 2016 / ROE 19.2% / รายได้ 254,620 ลบ. / กำไรสุทธิ 16,197 ลบ.  
ปี 2017 / ROE 20.3% / รายได้ 286,332 ลบ. / กำไรสุทธิ 20,883 ลบ.  

นักลงทุนจะสังเกตว่าปีล่าสุดบริษัทมี ROE สูงกว่า 20% ซึ่งสูงกว่าค่าเฉลี่ยปีที่ผ่านๆมาค่อนข้างมาก หมายความว่า ROE นั้นอาจไม่ยั่งยืน (เช่นเดียวกับกรณีของ BEAUTY) ประกอบกับรายได้ที่เพิ่มขึ้นไม่มากนักในขณะที่กำไรสุทธิเติบโตถึง 15 เท่า เป็นหลักฐานชั้นดีว่าบริษัทนี้เข้าข่ายวัฏจักร

สำหรับบริษัทที่เข้าข่ายวัฏจักร จะไม่สามารถนำ ROE มาใช้ในการลงทุนได้เนื่องจาก ROE จะขึ้นลงตามวัฏจักรและการคำนวนการลงทุนจะผิดพลาดได้ ซึ่งนักลงทุนจำนวนไม่น้อยได้ทำผิดพลาดโดยการใช้ค่า ROE ล่าสุดเพื่อคำนวนการลงทุนโดยไม่ได้ดูธรรมชาติของธุรกิจ

ทำไมผมถึงรู้ว่านักลงทุนจำนวนไม่น้อยได้ทำผิดพลาด? เพราะผมเองก็เคยผิดพลาดเช่นกัน โดยลงทุนในธุรกิจวัฏจักรแต่ใช้ค่า ROE ล่าสุดในการคำนวนมูลค่าของบริษัท นี่เป็นความผิดพลาดที่จะส่งผลร้ายแรงอย่างมากต่อเงินลงทุนลงของเรา

.

การใช้ ROE จะเหมาะกับบริษัทที่สามารถลงทุนระยะยาวได้ ตัวอย่าง CPALL นั้นเราจะเห็นว่าค่าเฉลี่ยของ ROE ในแต่ละปีนั้นใกล้เคียงกัน ดังนั้นจะมีความปลอดภัยสูงกว่าในการใช้ ROE มาคำนวนการลงทุน แต่อย่างไรก็ตามนักลงทุนก็จำเป็นต้องติดตามบริษัทอยู่สม่ำเสมอ

ส่วนกรณีของ BEAUTY และ IVL นั้นใกล้เคียงกันคือ ROE ล่าสุดนั้นสูงกว่าค่าเฉลี่ยย้อนหลังมากพอสมควร ทำให้การใช้ ROE มาคำนวนนั้นอาจเกิดความผิดพลาดได้ นักลงทุนที่ต้องการลงทุนระยะยาวอาจต้องระมัดระวังมากขึ้น

ทั้งหมดเราจะเห็นว่า ROE ที่สูงนั้นไม่ได้เป็นสิ่งที่บ่งบอกถึงความน่าลงทุนเสมอไป นักลงทุนจะต้องย้อนดูค่าเฉลี่ยย้อนหลังเพื่อตรวจสอบให้แน่ใจว่า ROE ของบริษัทนั้นมีที่มาที่ไปอย่างไรและมีความสมำ่เสมอมากน้อยเพียงใด การนำอัตราส่วนมาใช้โดยไม่ได้เข้าใจอย่างถ่องแท้อาจสร้างความเสียหายให้แก่นักลงทุนได้ เหมือนที่เคยเกิดขึ้นกับผมเอง

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
